[個人睇法] 藍絲家人之我見 / 如何跟藍絲父母溝通

自六月開始, 好多人屋企都爆發不大不小既政治爭執, 一如當年2014年佔中運動既時候.
唔少人話同父母傾唔埋欄, 我自己都同過唔少藍絲傾過計, 確實係傾唔埋.
當然, 傾唔埋還傾唔埋, 都唔可以俾佢地咁落去. 我同藍絲傾既過程,
發現藍絲有幾種特質, 作為黃絲不得不了解, 否則係完全唔可能同佢地溝通.
以下係我自己身邊既藍絲所有既特質, 先講一講呢幾種特質

(利申: 以下純綷個人睇法)

一) 權威性人格

這個詞語大家一定聽過, 先為這詞詮釋

-->權威性人格是多種心理特質組合而成的一種人格類型，特徵是尊重習俗與權威、迷信
、固執、缺乏反省能力、崇拜權勢、憤世嫉俗、有破壞傾向、保守和排他等。此型人格
對於權威具有趨奉和規避雙重態度，即是崇拜權威，又忌恨權威。畏懼高於自己權勢的
人，又轉而壓制地位低於自己的人。

引用自-->
(台灣)國家教育研究院

呢個評語套落藍絲度, 大家可能睇得好爽, 但大家諗一下, 如果你父母有呢種特質,
意味住做仔女既人係無咩可能說服你既父母, 其實係好悲哀. 因為佢地唔係在乎你講乜,
而係在乎你係咪一個令佢地信服既人. 大家網上寫好多文章, 唔一定對藍絲有用,
相反, 同藍絲傾計, 你要成為一個令佢覺得可以信服有權威性既人, 你講既野先有用.

呢個同受既教育係有關, 我地讀science, 或者通識, 係講logic. Logic OK就對,
Logic唔OK就錯, 相對藍絲而言黃絲普遍係呢類人, 比較能開放接受新事物. (重點:相對藍絲而言)
但藍絲未必會用logic去思考, 呢樣陣間會再講.

所以, 作為黃絲, 你用logic去駁倒藍絲, 其實會令藍絲覺得受到冒犯同挑戰,
心理上築起城牆, 令你UP乜春都無用, 唔撚理唔撚聽. 好不幸地, 藍絲不在少數,
而且更可能存在於你我家庭之中, 無得唔理佢, 焗住要面對.
至於溝通方法, 講完藍絲特質先再講.

二) 單一資訊平台, 而且只接受而不消化

邊撚個平台, 大家心裏有數, 我連佢個名都唔撚想提, 廢撚事幫佢賣廣告. 但重點其實不單係個
平台, 而係睇既人無用腦去分析事情. 好多新聞, 某平台播既片段都好片面, 永遠都係示威者有
問題, 又或者一D日本新聞, 點都係日本有問題. 但相對地, 班藍絲照單全收, 無過濾, 無打格.
猶如高清無碼. 其實相比起某平台, 藍絲唔用腦睇新聞先係最大問題. 應對方法稍後會講.

三) 中國夢

對中國人三個字有幻想, 呢類藍絲不在少數! 就算佢平時唔講, 一旦聽到你話自己唔係中國人佢都會黑面.
未必會直接反駁你, 但你否認中國人身份就等於棄祖忘宗, 之後亦係會築起圍牆唔聽你講野.

總之你係中國人, 你否認就係你錯.

呢一類中國夢既藍絲, 我自己歸納有幾個原因

1) 長期返內地, 睇住中國起飛, 亦接受中國官方所講既中國好強, 以為中國而家好掂,
以為中國硬件進步既同時, 軟件亦會同時進步(即由極權變開放).

2) 經歷過以前土製波蘿的六七時期, 見證過以往英治早期貪污腐敗的事, 又長期受到鴉片戰爭既文宣影響,
對外國普遍態度是, 接受你統治, 受你奶水, 但我都係中國人, 流住中華民族既血.

3) 自我催眠, 認為唔好既遲早會過去, 遲早會變好, 呢類多數係年紀大既藍絲.
因為佢地經歷過英治時代, 唔參與政治但社會會變好. 就自我催眠以為香港97被賣後, 都仲會係咁
(呢類年紀大既較多, 但年輕既唔係無!). 當中, 亦有部份人其實係知道真相但扮唔知,
其實真正想法係覺得, 我自己過得好就得, 有錢就移民, 搞事阻我搵食就係有問題.

咁我地班黃絲碰正藍絲家人, 可以做D乜?

首先你要明白, 上述令藍絲變成藍絲既三種原因, 唔係一時三刻造成, 係佢一世人既經歷所造成既,
佢幼年受既教育唔係邏輯性教育, 甚至無教育; 佢睇某平台係睇足成世, 隨時信個平台多過信你;
殖民地之下長期對自己身份認同既渴望, 到97終於實現.

所以, 你同佢辯論, 警察係咪黑警, 有無濫權, 777係咪設個局引你入立法會,
呢一類問題, 能討論, 但在初期是不必過度深入, 因為佢一世人既累積, 唔係你三言兩語可以動搖.
就算你駁到佢無話可說, 其實係變相否定佢既人生認知, 令佢唔願意真心接受.
令藍絲不再藍絲, 你要花上長年累月既時間慢慢去動搖佢一世人既認知,
好比是一場特別拳賽, 你不能一拳KO對手, 只能慢慢累積點數取勝---
雖然對手點數遙遙領先, 但你也得慢慢追, 鬥長命!

要令藍絲真正醒覺, 必須是佢地自發地思考, 去懷疑過往既認知. 你同佢嘈, 用處不大.
相反, 對佢既意見, 先接受後反問. 最重要既係個態度, 不能串佢, 不能駁佢, 要用閒話家常既語氣講.
以下我舉少少例子.

(例子一)
我: 嘩, 今次200萬人上街, 破晒紀錄.
母: 阿XXXX, 你咪咁天真啦, 遊行有錢收架!
我: 係咩? 無聽講過喎, 收幾錢一次啊?
母: 好似話1500蚊一次.
我: 係咪真係有架?
母: 梗係有啦, 阿邊個邊個話我知架.
我: 但今次200萬人上街, 1500蚊一次, 成300億喎, 佢點派啊? 係咪真係有架?
母: 咁今次可能無囉.
我: 其實D錢係邊個派架?
母: 咁D政黨囉.
我: 咁政黨D錢又邊度黎?
母: 我點知喎.

之後我無再問落去. 因為佢開始築起城牆防護. 重點唔係對答本身, 而係我問佢既方法.
先咋家依問佢幾錢, 之後問佢係咪有錢收, 而唔係否定佢本人, 而唔係否定佢本人, 而唔係否定佢本人,
重要既事情要講三次.

(例子二)
某平台新聞片段, 播緊示威者用雨傘篤防暴警察個盾
母: 有無搞錯丫? 咁都得既?
我: 嗯.......好奇怪, 好似拍戲咁.
母: 拍戲邊有咁架, 拍戲(警察)一早制服左佢(示威者)啦.
我: 段片俾我既感覺係, 好似一個5呎5吋既女人仔, 去追打一個身高7呎滿身肌肉同紋身既古惑仔.
唔多真實.
母: 癲起上黎就乜都唔理架啦.
我: 你想像下, 一個女人仔追打紋身佬, 就算係發癲都總有理由吧?
母: 可能佢個仔被人打掛.
我: 所以就話, 段新聞就好似得後半截無左上半截咁. 到底示威者篤防暴盾之前發生咩事?

(例子三)
好多年前, 某平台新聞片段, 播緊當年日本百年難得一遇既海嘯

某台主播: ....日本的堤壩竟然不堪一擊!

之後片段係, 個浪太高, 個堤擋唔晒, D水入晒去, 但個堤無爛, 只係唔夠高.

我: 咩新聞黎架?
母: 唔?
我: 佢個堤唔夠高擋唔晒D水, 咩叫不堪一擊? 呢D邊係專業新聞黎架? 仲話大台, 都唔專業!
唔該佢報導之前睇下個畫面先啦!
母: 咁日本新聞丫麻, 係咁上下.

我想講既係, 我係透過呢一類閒話家常既對答, 令佢覺得係呢類題目上, 我係比佢諗得多知得多.
日後我再講佢先會信服, 這是反向利用權威性人格, 令佢信服我. 亦係各種唔同既新聞上,
指出某平台的偏袒同唔專業, 令佢睇到新聞時不致於一面倒傾向警察.

呢類既事, 係我既日常, 平時見到就講幾句. 唔好講多, 唔好嘈, 但最緊要中POINT.
次數要多, 但要識得點到即止.

當初既2014年, 佔中事件同父母無計傾. 到今年6月, 大家係可以平心靜氣咁討論少少.
佢地未必認同, 但至少會肯完整地聽我同我阿哥講, 唔會話咁反對黃絲.

至於中國人既身份認同, 我是建議大家不要過份深入討論, 除非你父母是個open mind的人,
不然討論都係多餘. 當然, open mind既藍絲, 我遇得少.
畢竟身份認同是一種感覺, 未必理智, 與其因為中國人三個字而鬧翻, 倒不如求同存異.

最後, 再說一下重點: 你家人成為藍絲不是一朝一夕的事, 不要試圖一次辯論KO佢,
我用左好多年先叫令佢地無咁藍, 大家係要用長時間去浸, 先可以脫藍.
過程中, 不動怒, 不生氣, 不爭執, 相反用先接受後請教的方式, 將疑點拋返俾佢地,
令佢地有思考既餘地(猶其係某平台既新聞). 辯論KO對方, 對藍絲的效果是少的,
就算可以亦影響感情, 長遠黎講未必係好事, 相反令佢地覺得你唔尊重佢地, 抹殺左下次再傾既機會.
畢竟是父母家人, 要令佢地脫藍, 係要花多D心機.

如果你開始覺得有成效, 父母開始明白社會發生咩事, 可以考慮裝其他收費電視俾佢睇,
唔好俾某平台洗佢腦. 亦可以嘗試問下佢地有咩睇法, 佢地唔想講就由佢, 佢地肯講,
就聽下佢地講. 記住, 就算你唔同意, 唔好下下駁到盡, 仲有俾D耐性聽完人地講野先.
好多時, 對父母對話既態度係比內容更重要, 這一點, 務必謹記!

長篇大論, 多謝各位花時間睇完. 如果覺得有用, 可以試下,
覺得無用就當我UP左堆廢話.

【我冇嘢講2.0】有人冒警！

有人冒警！你扮警察涉嫌冒警及傷人涉嫌藏有攻擊性武器我地行使公民逮捕權

上面個對答應該係30億, 我手殘

多少人有藍絲父母的問題呢?

好文，可惜之前睇唔到